%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{13/12/16}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no4 --- Sujet C}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\textbf{Nom :} ....................

~

\hrule
\maketitle

\begin{exercice}[4 points]
  On considère la fonction $f$, dont voici la représentation graphique.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -2) grid (4, 3);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (4,0);
      \draw[-latex] (0,-2) -- (0,3);
      \foreach \x in {-1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }

      \clip (-2, -2) rectangle (4, 3);
      \draw[domain=-2:4,smooth,blue] plot ({\x},{-\x*\x*\x/3+\x*\x+\x-1});
      \draw (2, {7/3}) node{$\bullet$};
      \draw (-1, {-2/3}) node{$\bullet$};
      \draw[domain=1:3,black] plot ({\x},{\x+1/3});
      \draw[domain=-2:0,black] plot ({\x},{-2*\x-8/3});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner une valeur approchée des nombres suivants, par lecture graphique :
      \begin{enumerate*}[(a)]
      \item $f(2)$
      \item $f'(2)$
      \item $f(-1)$
      \item $f'(-1)$
      \end{enumerate*}.
    \item Donner un nombre $x$ tel que $f'\left( x \right)=0$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]~
\begin{enumerate}
\item Résoudre $x^2-1=0$.
\item Quels sont les points de la courbe de la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $x\mapsto \frac{x^3}{3}-x$ dont la tangente est parallèle à l'axe des abscisses ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[6 points]~
  La figure ci-dessous représente un écran de jeu vidéo. Un avion parcourt l'écran de gauche à droite en suivant la courbe de la fonction définie sur $\left[ 0;5 \right]$ par $f:x\mapsto -\frac{x^2}{2}+2x-2,5$.

L'avion peut tirer des missiles selon la tangente à sa trajectoire (qui se trouve donc être la tangente à la courbe de $f$).

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.8]
    \draw[rounded corners] (0,0) rectangle (5, -5);
    \foreach \i in {1, 2, ..., 5} {
      \draw (\i, .5) node{\i};
      \draw (-.5, -\i) node{-\i};
    }
    \draw (-.5,.5) node{0};
    \begin{scope}[red, scale=.2, shift={(10,.4)}]
      \draw (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
      \draw (1, 0) arc (0:180:1);
    \end{scope}
    \draw[domain=0:5,smooth,variable=\x,blue,opacity=.5] plot ({\x},{-\x*\x/2+2*\x-2.5});
    \clip (0, -5) rectangle (5, 0);
    \draw[gray,dashed] (.5, -1.63) -- ++(2, 3);
    \begin{scope}[shift={(.5, -1.63)},thick,scale=.07,rotate={-90+atan(3/2)}]
    % Avion
      \draw[fill=lightgray!30!white] (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(4,-1) -- ++(-5,10) -- ++(-5, -10) -- ++(4, 1) -- ++(0, -1) -- cycle;
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Un joueur tire un missile lorsque $x=0,8$. On souhaite savoir s'il a réussi à abattre le monstre situé en haut de l'écran en $A \coord{2}{0}$.

\begin{enumerate}
  \item Déterminer l'expression de $f'(x)$.
  \item En déduire que l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en $0,8$ est $y=1,2x-2,18$.
  \item Déterminer le point d'intersection de la tangente avec l'axe des abscisses, et en déduire si le joueur a réussi à atteindre le monstre.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[6 points]~
\emph{Dans cet exercice, on utilisera les valeurs minimales et maximales (plutôt que les premier et neuvième déciles) pour les extrémités du diagramme en boîte.}

  Les villes de New-York (États-Unis) et Madrid (Espagne) ont la même latitude. On a relevé la température moyenne de chaque mois de l'année durant un an. Les relevés de la ville de Madrid, en degrés Celcius, sont donnés dans le tableau suivant.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l*{6}{r@{,}l}}
    \toprule
    & \multicolumn{2}{c}{jan.} & \multicolumn{2}{c}{fév.} & \multicolumn{2}{c}{mars} & \multicolumn{2}{c}{avril} & \multicolumn{2}{c}{mai} & \multicolumn{2}{c}{juin} \\
    \midrule
Madrid & 6&1 & 7&9 & 10&7 & 12&3 & 16&3 & 21&0 \\
\midrule
\midrule
    & \multicolumn{2}{c}{jui.} & \multicolumn{2}{c}{août} & \multicolumn{2}{c}{sep.} & \multicolumn{2}{c}{oct.} & \multicolumn{2}{c}{nov.} & \multicolumn{2}{c}{déc.} \\
    \midrule
Madrid & 24&8 & 24&4 & 20&5 & 14&6 & 9&7 & 7&0 \\
\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

On a tracé le diagramme en boîte des températures moyennes à New-York.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, yscale=.5, xscale=.33]
\draw[gray, dotted] (0, 0) grid (30, 7);
\draw[-latex] (0, 0) -- (30, 0);
\foreach \i in {0, 5,..., 30} {
\draw (\i, 0) node[below]{$\i$};
}

% New-York
\draw (0, 2) node[anchor=east]{New-York};
\draw (3.2, 1) rectangle (20, 3);
\draw (13, 1) -- (13, 3);
\draw (0.5, 1) -- (0.5,3);
\draw (25, 1) -- (25,3);
\draw (0.5, 2) -- (3.2, 2);
\draw (25, 2) -- (20, 2);

% Madrid
\draw (0, 5) node[anchor=east]{Madrid};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer la médiane, les premier et troisième quartiles, et les valeurs minimale et maximale des températures moyennes mensuelles de Madrid.
\item Sur le même graphique que le diagramme de la ville de New-York, tracer le diagramme en boîte des températures de Madrid.
  \item En utilisant ces diagrammes, comparer les températures de ces deux villes.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
